\capitulo{5}{Aspectos relevantes del desarrollo del proyecto}
En este proyecto se presenta una aplicación de escritorio que permite generar cuestionarios sobre análisis ascendente y descendente. Además dicha aplicación permite su posterior publicación en Moodle y en formato \LaTeX{} para su futuro uso en pruebas escritas.


\section{Conocimientos necesarios}
Para realizar esta aplicación ha sido necesario repasar y utilizar algunos de los conocimientos adquiridos durante estos últimos años en el grado.


\begin{itemize}
\item Estructuras de datos.

Uno de los problemas más importantes durante el desarrollo fue la búsqueda de una estructura de datos adecuada para usar en las plantillas. Los conocimientos en estructuras de datos han servido para obtener un software más eficiente y sencillo.
\item Ingeniería de software.

Ha sido utilizada para dar un enfoque sistemático, disciplinado y cuantificable a esta aplicación.

\item Gestión de proyectos.

Se ha seguido una metodología \textit{Scrum}. Ha sido necesario repasar los apuntes para seguirla de forma correcta.

\item Procesadores de lenguajes.

Ha sido necesario repasar toda la teoría de dicha asignatura para comprobar que los resultados obtenidos de la aplicación eran correctos.

\end{itemize}  
\section{Conocimientos adquiridos}
Se han adquirido muchos conocimientos durante el desarrollo de \textit{PLGRAM}.
\begin{itemize}
\item Uso de plantillas.

Para generar los documentos se ha utilizado un motor de  plantillas llamado \textit{Mustache}.
\item Archivos .XML.

Los documentos generados con la aplicación \textit{PLGRAM} pueden ser documentos .XML, por lo que se han adquirido conocimientos sobre su diseño y funcionamiento. 
\item Archivos .TEX.

Los documentos generados con la aplicación \textit{PLGRAM} también pueden ser documentos .TEX, por lo que se han adquirido conocimientos sobre su diseño y funcionamiento. 


\item Uso de \TeX{}MAKER

Realizar la documentación del trabajo de fin de grado con \LaTeX{} ha sido un reto que me será útil para el futuro laboral.


\item Uso de \textit{Pluggins} en Eclipse

La utilización de diferentes pluggins en Eclipse ha facilitado la realización de la aplicación y que el resultado sea una aplicación de calidad.
\end{itemize}

\section{Objetivos realizados}
El objetivo ha sido realizar  una aplicación con una finalidad docente, que facilite la construcción de cuestionarios para poder utilizar como herramienta de aprendizaje y de evaluación en la plataforma Moodle y que también  obtenera de forma sencilla documentos en formato TEX que pueden permitir, por ejemplo, realizar pruebas escritas.